寧要大灣區 不要獨立關税區

曲線又要講明。孟子曰：「魚，我所欲也，熊掌亦我所欲也；二者不可得兼，舍魚而取熊掌者也」。獨立關税區，特區政府所欲也，大灣區，北京所欲也；二者不可得兼，舍獨立關税區而取大灣區也。

香港民族黨，《時代》雜誌記者稱之為STATEMENT PARTY，意即謂只發聲明，絕無行動。但古語有云：「精人出口，笨人出手」。民族黨上周六（八月十八日）STATEMENT一出，致函美國總統特朗普，要求審視「美國－香港政策法」，又有如一顆重磅炸彈，特朗普尚未回信，已勞煩行政會議召集人陳智思及商經局反駁。前行政會議成員林奮強昨日（八月十九日）説，香港做大灣區「一定發達」，既然實發，點解重要睇美國佬臉色。既有大灣區，何須獨立關税區。

開口不批陳浩天，讀盡詩書也枉然。陳浩天上外國記者會（FCC）演説，內容雖無新意，批評之聲排山倒海，之後《時代》雜誌專訪標題雖稱之為「香港獨立運動領袖」，但內容並不客氣，現實地點出了陳及民族黨之困局，戲稱為STATEMENT PARTY。只可惜，論者均忘記一點：NO PUBLICITY IS BAD PUBLICITY。假如特區政府不是計劃以社團條例取締民族黨，FCC又焉會邀請陳浩天演説，沒有這場演説，民族黨無知名度，再出一千封信也是徒然，要求撤銷香港和中國的世貿成員身分，重審美港政策法，人家只會當你是儍瓜。時勢造英雄，STATEMENT PARTY現在懂得「挾洋自重」，單是出STATEMENT已足可SET AGENDA了，玩返你轉頭。

面對陳浩天的STATEMENT，商經局的回應也有點尶尬：「《基本法》賦予香港獨特地位…香港是『單獨的關税區』」，「獨」字何其多，相當政治不正確，證明新聞稿的寫手和編輯都有潛在「獨」的思想。如果佢地想繼續有得撈，首句應改為：「《基本法》賦予香港特殊地位」。 至於「獨立關税區」，美國官方字眼是SEPARATE CUSTOMS TERRITORY，避開INDEPENDENCE這個敏感字眼，因此中文也可以改為「個別關税領域」（當然，《癲狗日報》不會改，永遠都會用「獨立關税區」，「獨」愈多愈好）。

「獨立關税區」的好處，廠商一看即明；大灣區的好處，「劏房波」和「淋糞強」都講到一舊雲。前者網誌説，「我們應該把握香港的既有優勢、創新科技的大潮和粤港澳大灣區帶來的契機，重興香港工業」，原來看完整篇文章，內裏只有以上一句提到大灣區。至於大灣區帶來甚麼契機，那倒是一個「玄機」。論推銷手法，「淋糞強」當然比「劏房波」誇張：發展粤港澳大灣區，不少內地人材和科研機構會來港，「香港一定會發達」。那是否説騰訊和阿里巴巴的總部都搬到香港？如果有這麽好的機會，為何不聽見李嘉誠參與投資？

獨立關税區VS大灣區是否一個虛假二分法，現實上可以並存？這又回到一個老問題：香港擁有「獨特」的法律制度、「獨特」的貨幣、「獨特」的護照、「獨特」的資訊流通制度…如何與其它十個實行另一種制度的城市溶合？既然有了大灣區，「香港一定會發達」，陳浩天給特朗普的信，特區政府大可不必回應，當他痴人説夢好了。況且特朗普忙於應付通俄門及桃色醜聞，籌劃與伊朗的大戰，又要協助共和黨中期選舉，哪有時間招呼陳浩天這個小人物。

香港民族黨可以繼續安心做其STATEMENT PARTY。我建議下一個STATEMENT是呼籲美國政府公布中國官員在美國的親屬、擁有的資金及物業資料。

梁錦祥